<les>
<h1> Le call-to-action</h1>
<p>Nel marketing "call To action", spesso abbreviato CTA, è il nome dato qualsiasi elemento il cui scopo sia quello di incoraggiare l'utente a compiere un'azione immediata,  ad esempio effettuare una chiamata, visitare un negozio, richiedere più informazioni o acquistare un prodotto. In italiano "call-to-action" si traduce letteralmente come "chiamata all'azione".</p>
<p>Sebbene le Call To Action possano venire usate anche nel marketing tradizionale, ad esempio nella forma di una frase contenuta in un discorso, oppure di un testo un cartellone pubblicitario, esse assumono particolare rilievo nel contesto del web marketing.</p>
<p>In tale ambito tipiche call to action possono essere un bottone corredato da una scritta che suggerisca di cliccarlo, un prompt che inviti ad inserire il proprio indirizzo email,oppure un link ipertestuale che rimandi a maggiori informazioni su un prodotto o un'azienda.</p>
<p>In generale lo scopo di una Call To Action è quello di generare conversioni (ad esempio nel caso di un invito all'acquisto), o quello di fare <em>lead generation</em> (ad esempio richiedendo l'indirizzo email dell'utente, che verrà successivamente usato per inviargli newsletter od ulteriore contenuto pubblicitario o informativo).</p>

<h2>Linee guida per la creazione di call to action</h2>
<p>Poiché lo scopo di una Call To Action è quello di gigenerare il massimo numero di Lead Generation o conversioni, sarà essenziale che la Call To Action sia persuasiva e porti effettivamente l'utente ad eseguire l'azione suggerita. Per tale motivo è importante che sia gli elementi grafici che testa di una Call To Action non si presentino fastidiosi, ma al contrario siano gradevoli ed efficaci.</p>
<p>Per quanto riguarda gli elementi grafici, è essenziale che essi chiaramente visibile all'utente,  tuttavia senza risultare fastidiosi, né coprano altri elementi della pagina. In quanto al testo, esso dovrà risultare immediato ed efficace, tuttavia adattandosi mi porta in volta alle specificità del mercato e dell'utenza, in modo da essere convincente e non troppo standard.</p>
</les>