<h1>Il digital advertising</h1>
<p>Cominciamo con definire che cosa si intende con il termine <em>digital advertising</em>. ome suggerisce il nome, esso non è altro l'advertising digitale, ovvero la pubblicità compiuta mediante mezzi digitali, come internet, il web o l'email.</p>
<h2>Per quanto spesso <em>digital advertising</em> e <em>online advertising</em> siano considerati sinonimi, l'online advertising (detto anche pubblicità on-line) è propriamente una sottodisciplina del digital advertising, che si occupa della pubblicizzazione di prodotti, marchi e aziende medinte internet. Essendo tuttavia Internet il mezzo di gran lunga più usato per il digital advertising, possiamo considerare giustificato l'impiego dei due termini come sinonimi.</p>
<h2>Advertising digitale e tradizionale</h2>
<p>Il Digital advertising generalmente viene contrapposto all'advertising tradizionale (ovvero quello compiuto su mezzi non digitali, quali pubblicazioni stampate virgola cartelloni pubblicitari o per via postale).</p>
<p>Ci sono svariate differenze tra advertising digitale e advertising tradizionale, che ora tratteremo brevemente.</p>

 Innanzitutto virgola per quanto compie una campagna di Digital advertising richiede dei costi virgola in esso sono assenti i costi di stampa,  che nel advertising tradizionale rappresentavano una quota rilevante punto per questo motivo possiamo dire advertising deve essere più economico di quello tradizionale E pertanto più accessibile

 ad un numero maggiore di aziende o anche privati punto pubblicità prezzi digitali sono più immediate rispetto a quelli tradizionali richiedendo meno tempo per la distribuzione ne avendo limiti di distanza

 Grazie all'Inter attività dei sistemi digitali per fatto che essi possano essere ho fatto creazioni posso essere completo da remoto la pubblicità on-line può condurre rapidamente a delle conversioni.

 Inoltre i contenuti pubblicitari possono essere anche più mirati virgola venendo personalizzati in base all'utente tutto Questo è un aspetto da non sottovalutare virgola Anto di avere una conversione più alta a parità di spesa per la campagna pubblicitaria

 a fronte di queste differenze dobbiamo ora elencato virgola che rappresentano soprattutto dei vantaggi del Digital advertising advertising tradizionale virgola

 mi sono anche un paio di aspetti che potremmo considerare degli svantaggi punto Innanzitutto virgola Grazie anche alla maggiore accessibilità del Digital advertising virgola tuttocampo una forte competizione virgola oltre che un livello tecnico dei contenuti che può essere difficile da eguagliare

In secondo luogo vi sono molti canali di distribuzione di pubblicità on-line, e questo può portare a un frazionamento dell'utenza che risulta in tal modo più difficile da raggiungere capillarmente.

 è importante comprendere che per quanto il Digital advertising sia essenziale promuovere un'azienda o un prodotto virgola stesso solamente una piccola parte della strategia di marketing della quale spesso rappresenta solo la prima parte

 

  tipologie di online advertising

 per farsi un'idea di come funziona la pubblicità online virgola importante iniziare a categorizzare andò i principali tipi di Digital advertising punto Ecco l'elenco che abbiamo stilato:

 search engine marketing

 il search engine marketing solitamente abbreviato Sam è traducibile come marketing per i motori di ricerca,  indicare pubblicità Mostrati all'utente da un motore di ricerca all'interno di una serp virgola Ovvero la pagina restituita dal motore a seguito della ricerca di alcune parole chiave.  pubblicità e generalmente molto mirata in quanto l'utente stesso ad avere cercato Le parole chiave associate al prodotto o al marchio mostrato il prezzo di tale tipo di pubblicità è basato su costo per Click



 social advertising

 come suggerisce il nome di social advertising la pubblicità fatta attraverso social media. Facebook o Twitter vantaggi di questo tipo di advertising sono fatto che i social media hanno un pubblico molto vasto e vengono utilizzati talvolta per svariate ore al giorno essi possono essere Inoltre essere personalizzati sulla base degli interessi che l'utente ha dimostrato nel social di contro si può avere una certa segmentazione dall'utenza in quanto vi sono numerosi tipi di social un caratteristiche demografiche varigate dall'utenza mettiamo infine che in questo tipo di Albert heising via la possibilità di una certa interattività tra l'azienda ed i potenziali clienti


 display advertising

 con display in advertising intendiamo pubblicità compiuta attraverso dei display ho dei Banner,  che presentano un prodotto o un'azienda all'interno di uno spazio rettangolare virgola generalmente posto in un sito web o un blog.  per quanto molto diffuso virgola specialmente all'inizio di internet virgola questa tipologia di advertising è stata spesso criticata perché considerata troppo invadente, fastidiosa per la navigazione e causante problemi nelle prestazioni del sito.



 native advertising

 con Matthew advertising pubblicità nativa intendiamo una tipologia di pubblicità come tale,  presentandosi nella forma di contenuti l'interesse per l'utenza come articoli di un blog o siti tecnici.  pane forma di advertising virgola basata qualità dei contenuti nessun adeguata ottimizzazione per i motori di ricerca, può risultare non invadente e particolarmente efficace ,e condurre alla fidelizzazione della clientela.



Mobile advertising

Il mobile advertising è l'insieme  delle tecniche dei contenuti pubblicitari distribuiti tramite dispositivi mobili virgola smartphone e tablet.  a causa della sempre maggiore diffusione di tali strumenti e dispositivi negli ultimi anni virgola il mobile advertising sta assumendo sempre maggiore importanza.  esso si basa su Canali come il web mobile virgola le applicazioni mobili di messaggistica istantanea i video la TV mobile i messaggi di tipo più classico quali SMS ed MMS.

 video advertising

 essendo i video una delle modalità più immediate ed efficaci di comunicazione,  non ci deve stupire che il Digital advertising  uso del mezzo video.  in modo simile a quanto tradizionalmente avviene con gli spot pubblicitari televisivi molti Marchi aziende pubblicizzano i loro prodotti o servizi medianti video vengono distribuiti attraverso canali social o come intermezzi pubblicitari ad esempio su YouTube.  una possibilità è quella di mischiare la pubblicità vera e propria con intrattenimento,  tecnica che ha condotto alcuni video pubblicitari venire virali E pertanto aumentare misura l'impatto della campagna.



 volantini digitali

 per quanto piuttosto recente delimitato ad ambiti Qual è la grande distribuzione organizzata,  è stato osservato che la distribuzione di volantini in forma digitale risulta più efficace il tasso di conversione rispetto ai volantini tradizionali,  oltre ad offrire benefici anche in termini di impatto ambientale.



  pubblicità interattive

  essendo l'interattività una delle potenzialità fondamentali digitale,  pubblicità online non si limitino a presentare al consumatore l'esistenza le qualità di un prodotto o di un marchio virgola ma tempino di coinvolgere ponendoli una o più azioni che lo conducono a diventare un cliente o  potenziale futuro.

 infatti usuale pubblicità on-line degli elementi interattivi come ad esempio dei bottoni che invitino l'utente ad eseguire un'azione (ad esempio un click) che lo conducano, nel caso in cui questa azione venga eseguita, ad una pagina e target detta landing page (letteralmente "pagina di atterraggio").  L'invito all'azione viene chiamato, nel gergo del marketing, call-to-action e verrà trattato in una successiva lezione.